請羅致光不要散播假知識

2019年02月09日

請羅致光不要散播假知識 - 馮睎乾

二月三日，勞工及福利局長羅致光發表網誌，題為〈論新年之以訛傳訛〉，煞有介事稱「以訛傳訛」是生活常態，社交媒體「更是其促進者」，群眾不會深究真偽。他又說：「澄清易會被視為死撐，相關的澄清不但鮮有流傳，更會被越描越黑。」滿腹牢騷，似乎別有所指，難道覺得大眾批評他的「六十歲中年論」就是「以訛傳訛」？接着他舉了「一元復始」這成語作例子，說我們因為「以訛傳訛」而誤解它的本義。有啲咁嘅事？

「一元復始」，我們通常用來表示新一年的開始，對不對？但羅局長說你錯了，言之鑿鑿說「一元復始與舊曆新年並沒有關係」，因為「一元復始原是冬至的日子」。他首先引述《易經》，解釋冬至「卦象是八八六十四卦中之復卦，上坤下震」，「到陰之盡，一陽復始，八卦中六爻最底一爻由陰轉陽，便是冬至」。為了增強說服力，他更大談現代天文地理，原語如下：「冬至是太陽直射南回歸線的一刻。所謂南回歸即是一元復始，太陽直射之處開始北移，在北半球地區日照時間便開始增加。所以一元復始是指冬至，而非舊曆新年。」

羅局長重新定義中年，失敗了，又試圖重新定義成語，但很不幸，他的「一元復始冬至論」比「六十歲中年論」更欠邏輯。以上所引，已涵蓋羅局長所有論據，你看到破綻嗎？以復卦象徵冬至，沒問題；以天文地理常識解釋冬至，更沒問題。問題是：羅致光旁徵博引，只是從不同角度談論冬至，根本沒說明「一元復始」為什麼「原是冬至」！《易經·復卦》只說「七日來復」，並無「一元復始」這句話，難道馬馬虎虎講句「一陽復始」就當作「一元復始」嗎？高智商局長「陽」、「元」不分，思維粗疏至此，實在令我非常意外。

宋人曾丰有詩：「一元發於春，萬物收以秋。」他可不是說「一元發於冬」，難道宋朝已經「以訛傳訛」？單一個元字，通常表示開始。《說文》：「元，始也。」《公羊傳·隱公元年》：「元年者何？君之始年也。」正月初日叫「元旦」。新年，即一年之始，是以元字跟新年的關係，向來遠比冬至密切——除了周朝建子，以十一月為正月，則「一元復始」也可適用於冬至，但當時並沒這句成語，而今天也不是周朝。

要理解「一元復始」，關鍵是掌握「一元」涵義。考諸典籍，一元有三個意思：一，據劉歆《三統曆》，一元等於四千六百一十七年；二，據術數家三元九運之說，一元即六十年（《黃帝陰符經疏》序引《太一遁甲經》云：「一元六十歲，行一甲子。」）；三，據邵康節《皇極經世》，一元有十二會，一會有三十運，一運有十二世，一世有三十年，所以一元就是十二萬九千六百年。

儘管三者長短不一，但「一元」總是用來指稱某個年數的周期，古人從未說過它特指冬至。羅致光若要死心眼解釋「一元復始」，該說它表示「一甲子的開端」之類，而不是講冬至。當然，這四字成語根本不必按狹義字面解。正如「一目十行」只表示看書快，並非硬性規定就是十行，「一元復始」廣義上也可代表一年之始，尤其是在「一元復始，萬象更新」這副人盡皆知，流傳已久的春聯中。

綜上所述，「一元復始」即一個周期從頭開始，代表新年並無不妥，硬要把它的意義局限於冬至，才是大錯特錯。羅致光說：「當有人說『一元復始，萬象更新』，大家不妨提一提醒他，冬至已經過去了，以慢慢扭轉這個以訛傳訛。」我鄭重要求羅局長在下一篇網誌，更正以上那個錯誤說法，否則他就是自打嘴巴，淪為不尊重事實的偽知識散播者了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
聽 話 (李純恩)

下一則
下一則
台灣水果 (陳惜姿)